\chapter*{Environnement de travail}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Environnement de travail}

Durant le BDE, on a dû mettre en place un environnement de travail, afin 
de faciliter le développement de nos différents lots. \\

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{.50\textwidth}
        \begin{tikzpicture}
            % /
            \node[blockred,align=center] at (0,0) (A) {Projet/};
    
            % /Projet
            \node[block,align=center] at (2,-1.5) (B) {controller/};
            \node[block,align=center] at (2,-3) (C) {ISO/};
            \node[block,align=center] at (2,-4.5) (D) {lots/};
            \node[block,align=center] at (2,-10.5) (E) {scenarios/};
            \node[block,align=center] at (2,-16.5) (L) {env/};
    
            % /projet/lots
            \node[block,align=center] at (4,-6) (F) {lot1/};
            \node[block,align=center] at (4,-7.5) (G) {lot2/};
            \node[block,align=center] at (4,-9) (H) {lot3/};
    
            % /projet/scenarios
            \node[block,align=center] at (4,-12) (I) {scenario1/};
            \node[block,align=center] at (4,-13.5) (J) {scenario2/};
            \node[block,align=center] at (4,-15) (K) {VM/};
    
            \draw [thick, ->] (A) -| (B) node[midway,above] {};
            \draw [thick, ->] (D) -| (F) node[midway,above] {};
            \draw [thick, ->] (E) -| (I) node[midway,above] {};

            \draw [black, dotted, thick] (0,-0.5) -- (0,-17)  node[midway]{};
            \draw [black, dotted, thick] (2,-5) -- (2,-10)  node[midway]{};
            \draw [black, dotted, thick] (2,-11) -- (2,-16)  node[midway]{};
        \end{tikzpicture}
    \end{subfigure}%
    \centering
    \begin{subfigure}{.50\textwidth}
        On a donc commencé par mettre en place une arborescence de dossiers : 

        \begin{itemize}
            \item \textbf{Projet/} : corresponds à la racine de notre projet.
            \item \textbf{controller/} : regroupe les contrôleurs que l'on a pu 
            coder afin d'étudier au mieux le fonctionnement de Ryu.
            \item \textbf{ISO/} : regroupe les images d'installation destinés à nos 
            machines virtuelles. 
            \item \textbf{lots/} : regroupe les lots que comporte notre projet.
            Chaque lot comporte son contrôleur ainsi qu'un programme annexe 
            si nécessaire.
            \item \textbf{scenarios/} : regroupe tous les scénarios que nous avons mis 
            en place, c'est-à-dire, toutes les architectures réseaux que nous avons pu 
            utiliser. Le dossier comporte des scripts de lancement afin d'automatiser
            au mieux la mise en place de tels ou tels scénarios et de tester 
            nos lots. On peut retrouver également nos machines virtuelles dans le dossier
            \textbf{/VM}.
            \item \textbf{env/} : il met en place un environnement virtuel 
            sous \textbf{python 3.9} avec toutes les librairies pré-installées.
        \end{itemize}

        Cette architecture est assez modulaire. Il est très simple d'implémenter
        de nouvelles machines virtuelles, et de les ajouter à nos diverses 
        architectures réseaux. Pareil pour ce qui est de nos contrôleurs,
        si on développe un contrôleur, on pourra le placer dans le dossier 
        \textbf{lots} et le retrouver très facilement. \\

        De plus l'avantage du dossier \textbf{env/} permet de créer un réel 
        environnement \textit{python} virtuel qui sera fonctionnel pour notre
        projet sans avoir de conséquence sur notre machine physique, notamment 
        pour ce qui est des versions des divers librairies choisies pour 
        le projet.
    \end{subfigure}
\end{figure}

\pagebreak

\section*{Mise en place d'un environnement python}
\addcontentsline{toc}{section}{Mise en place d'un environnement python}

\begin{definition5}{Définition}
    \textbf{Virtualenv} est un outil destiné à créer un environnement Python 
    isolé. Depuis Python 3.3, un sous-ensemble de librairie standard a
    été intégré à l'environnement, appelé aussi \textbf{venv}. \cite{venv}
\end{definition5}

\begin{figure}[H]
    \begin{subfigure}{.50\textwidth}
        Durant cette partie, nous allons donc utiliser \textbf{virtualenv}, 
        et installer les librairies dont nous aurons besoin. De plus, 
        nous allons utiliser \textit{Python 3.9}, car lors de la rédaction 
        de ce rapport, \textit{Python 3.10.4} est sorti, mais ne fonctionne pas 
        correctement avec la librairie Ryu. Car 
        Ryu utilise la librairie \textbf{eventlet} qui rencontre un bug 
        dès la version de \textit{Python 3.10.0}. (Référence au ticket n°687 
        du dépôt github du projet \textbf{eventle} 
        : \url{https://github.com/eventlet/eventlet/issues/687}). on doit également 
        utiliser la version \textbf{0.30.2} de la librairie. \\
        
        On pourra retrouver le code source de nos librairies dans le dossier 
        \textbf{env/site-package}.
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}{.50\textwidth}
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \begin{center}
                \includegraphics[width=0.5\textwidth]{python.png}
            \end{center}
            \caption{Logo de python}
            \label{fig:python}
        \end{figure}     
    \end{subfigure}
\end{figure}

Afin de mettre en place notre environnement virtuel, on va taper les commandes 
suivantes :

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{sh}
sudo apt install virtualenv
virtualenv -p python3.9 venv
\end{minted}  

Afin de rentrer dans cette environnement, on doit taper : 

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{sh}
source env/bin/activate
\end{minted}  

Puis il nous reste plus qu'à installer les librairies :

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{sh}
pip install ryu
pip install gunicorn==20.1.0 eventlet==0.30.2
pip install gunicorn[eventlet]==19.9.0
pip install ovs==2.16.0
\end{minted}  
